<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="23"><page Index="1"><![CDATA[@2022, SMA Al Muslim                                                                                                                                                                   1]]></page><page Index="2"><![CDATA[BERPIKIR KOMPUTASIONAL

                                                            Kelas X






                                                      PENYUSUN


                                                Musa, S.Kom, M.Pd










                                                  SMA AL MUSLIM
                                                           2023













                         @2022, SMA Al Muslim                                                                                                                                                                   2]]></page><page Index="3"><![CDATA[KATA PENGANTAR


                               Alhamdulillah,  puji  syukur  sepantasnya  kita  haturkan  kepada  Allah

                        SWT, yang telah memberikan petunjuk dan kekuatan kepada penulis dalam
                        menyelesaikan  modul  ini.  Shalawat  serta  salam  teruntuk  Rasulallah  SAW,

                        beserta keluarga, sahabat, dan umatnya hingga akhir zaman.

                               Atas nama pengurus Kepala Bidang Pendidikan Yayasan Al Muslim,

                        saya mengucapkan terima kasih kepada Sdr. Musa, S.Kom, M.Pd., yang telah
                        menyelesaikan  modul  ini  dengan  sangat  baik.  Semoga  modul  ini  dapat

                        dimanfaatkan  sebagai  bahan  pembelajaran  sehingga  kompetensi  yang

                        diharapkan pada mata pelajaran ini dapat tercapai dengan baik.

                               Tentunya,  seiring  dengan  perkembangan  ilmu  pengetahuan  dan
                        teknologi,  modul ini  harus  terus  disempurnakan  agar  peserta  didik  dapat

                        menerima materi yang terbarukan.

                               Kepada para peserta didik pengguna modul ini, kami berharap dapat

                        mengikuti setiap instruksi yang disajikan agar proses pembelajaran dapat
                        berjalan sesuai sistematika yang telah direncakanan. Dengan kesungguhan

                        dan disiplin yang baik, maka kompetensi yang diharapkan dapat tercapai

                        dengan maksimal. Semoga Allah, SWT senantiasa membimbing dan meridai

                        segala upaya kita. Aamiin.


                                                      Bekasi,  Agustus 2023
                                                      Kepala Bidang Pendidikan Yayasan Al Muslim,


                                                      Ir. Sahid Hudri






                                                        PRAKATA









                         @2022, SMA Al Muslim                                                                                                                                                                   3]]></page><page Index="4"><![CDATA[Bismillahirrahmaanirrahiim.

                               Alhamdulillahirabbil  aalamiin.  Segala  puji  hanya  bagi  Allah  SWT,

                        Penggenggam  Hati  dan  Pemilik  Segala  Ilmu  Pengetahuan.  Shalawat  dan

                        salam penulis haturkan untuk Baginda Nabi Muhammad SAW, yang telah
                        menjadi penerang jalan hidup manusia di dunia, untuk hidup dalam abadi di

                        akhirat  kelak.  Modul  ini  disusun  untuk  membantu  peserta  didik  dalam

                        mempelajari  materi  Informatika  khususnya  mengenal  lebih  dalam  system

                        komputer.  Waktu  yang  diperlukan  untuk  menyelesaikan  modul  ini  adalah
                        empat kali tatap muka atau sama dengan delapan jam pelajaran. Modul ini

                        memuat kompetensi, berpikir komputasional, serta dilengkapi dengan soal-

                        soal.  Tingkat  pemahaman  atau  penguasaan  peserta  didik  setelah
                        mempelajari modul ini adalah 75%, sedangkan peserta didik yang tingkat

                        penguasaannya  kurang  dari  75%  harus  mengulang  kembali  hingga

                        mencapai tingkat penguasaan yang ditetapkan.

                               Dengan  mempelajari  materi  modul  ini,  peserta  didik  diharapkan

                        mampu  menerapkan  sikap,  pengetahuan,  dan  keterampilan  berbahasa
                        dalam kehidupan sehari-hari.

                                   Terima kasih penulis ucapkan kepada semua pihak yang sudah

                         membantu  hingga  selesai  modul  ini  sehingga  dapat  dimanfaatkan  oleh
                         siswa.  Segala  saran  dan  kritik  penulis  harapkan  untuk  lebih

                         menyempurnakan modul ini pada penerbitan berikutnya.

























                         @2022, SMA Al Muslim                                                                                                                                                                   4]]></page><page Index="5"><![CDATA[DAFTAR ISI


                                                                                              Halaman
                        LEMBAR JUDUL

                         Kelas
                         X  Error! Bookmark not defined.
                         BERPIKIR
                         KOMPUTASIONAL
                            2

                          KATA PENGANTAR                                                           3
                          PRAKATA                                                                  4
                         DAFTAR
                         ISI  5
                         GLOSARIUM
                            6
                         Bab
                         PENDAHULUAN
                            7

                          Kompetensi Dasar  7
                          4.11.5  Mengembangkan Artefak komputasional (produk TIK):                7
                          Indikator                                                                7

                          1.   7
                         A.  10
                          1.   11
                          2.  12

                         B.  14
                          1.   14
                          2.  14
                          3.  15
                          4.  18

                          5.  19
                         C.  21
                          1.   22
                          2.  22
                          3.  22









                         @2022, SMA Al Muslim                                                                                                                                                                   5]]></page><page Index="6"><![CDATA[GLOSARIUM

                         Hidup  adalah  pencarian      yang  tiada      henti.      Mari,      kita      berpikir  ke
                                               pengalaman “mencari” dalam kehidupan sehari-hari
                         Mencari  adalah  menemukan  “sesuatu”  yang  bisa  berupa  benda,  angka,
                                               konsep,  informasi  yang  memenuhi  kriteria  tertentu
                                               dalam suatu ruang pencarian
                         Insertion  Sort  adalah  salah  satu  algoritma  yang  digunakan  untuk
                                               permasalahan pengurutan dalam list (daftar objek).
                        Abstraksi, adalah menyarikan bagian penting dari suatu permasalahan dan
                                               mengabaikan      yang     tidak   penting    sehingga
                                               memudahkan fokus kepada solusi.
                        Algoritma,  adalah  menuliskan  otomasi  solusi  melalui  berpikir  algoritmik

                                              (langkah-langkah yang terurut) untuk mencapai suatu
                                              tujuan (solusi). Jika langkah yang runtut ini diberikan
                                              ke  komputer  dalam  bahasa  yang  dipahami  oleh
                                              komputer, kalian akan dapat “memerintah” komputer
                                              mengerjakan langkah tersebut.
















































                         @2022, SMA Al Muslim                                                                                                                                                                   6]]></page><page Index="7"><![CDATA[Bab PENDAHULUAN

                               Satuan Pendidikan                        : SMA Al Muslim
                               Mata Pelajaran                           : Informatika
                               Kelas                                    : X (Sepuluh)
                               Waktu                                    : 6 X 45 Menit ( pertemuan)


                               Kompetensi Dasar  :
                            3.11.   Cross-Cut Component, Capstone (Integrasi pengetahuan dan
                                   keterampilan), Praktek
                            4.11.1.  Membina Budaya kerja masyarakat digital dalam tim yang
                                   inklusif.
                            4.11.2.     Berkolaborasi untuk melaksanakan tugas dengan tema
                                   komputing.
                            4.11.3    Mengenali     dan Mendefinisi kan Persoalan yang
                                   pemecahan
                                   nya dapat didukung dengan komputer.
                            4.11.4    Mengembang kan dan menggunakan abstraksi.
                            4.11.5  Mengembangkan Artefak komputasional (produk TIK):

                               Indikator
                            1.  Peserta didik dapat menyelesaikan permasalahan- permasalahan
                                dikehidupan sehari-hari dengan memanfaatkan Infromatika dengan
                                pendekatan Computational Thinking dan STEAM CS Bidang
                                Informatika



                             Setelah  mempelajari  bab  ini,  kalian  mampu  berkolaborasi,

                             mengenali, dan
                             mendeinisikan    persoalan    yang    penyelesaiannya    dapat
                             didukung    dengan  sistem  komputasi,  mengembangkan

                             abstraksi  untuk  memodelkan  masalah,  mengembangkan

                             artefak  komputasional  dengan  membuat  desain  program
                             sederhana, dan mempresentasikan hasil artefak tersebut.

                       Aktivitas  keseharian  apa  saja  yang  pernah  kalian  lakukan  dengan
                       bantuanteknologi informasi? Aplikasi apa yang pernah kal          231
                                                            Bab 9 Praktika Lintas Bidang Informatika ian gunakan untuk
                       membantu  menyelesaikan  pekerjaan  kalian?  Permasalahan  apa  saja  yang
                       terdapat di lingkungan sekitar kalian, yang sebenarnya dapat diselesaikan
                       dengan memanfaatkan teknologi informasi?
                                                                        Integrasi Kurikulum Al  Muslim









                         @2022, SMA Al Muslim                                                                                                                                                                   7]]></page><page Index="8"><![CDATA[Gambar 9.1 Peta Konsep Praktik Lintas Bidang







                          Pernahkah  kalian  berbelanja  online  di  e-commerce?  Bagaimana
                          pengalaman kalian saat berbelanja online? Momen berbelanja merupakan

                          salah  satu  bentuk  revolusi  penggunaan  teknologi  informasi  dalam
                          penyelesaian masalah sehari-hari. Sebelum internet booming, berbelanja
                          hanya dilakukan secara tatap muka. Saat ini, e-commerce hadir sebagai
                          solusi berbelanja dari gawai. Klik, pilih barang, pilih pengiriman, dan bayar.
                          Kita cukup menunggu barang datang ke rumah. Sebelumnya, belanja tidak
                          semudah ini.













                           @2022, SMA Al Muslim                                                                                                                                                                   8]]></page><page Index="9"><![CDATA[Dokumentasi, observasi, kelompok, manajemen proyek, pengembangan
                          aplikasi, desain aplikasi












































































                           @2022, SMA Al Muslim                                                                                                                                                                   9]]></page><page Index="10"><![CDATA[Pengalaman  berbelanja  online  merupakan  salah  satu  bentuk  nyata
                         pemanfaatan  teknologi  informasi  dalam  kehidupan  keseharian  kita.
                         Tentu,  dalam  proses  pengembangan  e-commerce  agar  bisa  sebesar
                         sekarang,  banyak  langkah  yang  perlu  dilalui.  Langkah  awal  pasti

                         memerlukan  analisis  masalah  dan  mencari  berbagai  macam  alternatif
                         solusi.  Proses  dilanjutkan  dengan  mengembangkan  aplikasi,  lalu
                         melakukan  pengujian  ke  masyarakat.  Proses  mengembangkan  sebuah
                         aplikasi  sebenarnya  merupakan  salah  satu  kegiatan  yang  memerlukan
                         manajemen proyek.

                             Manajemen proyek dalam Kamus Besar Bahasa Indonesia diartikan
                         sebagai  telaah  atau  kumpulan  pengetahuan  tentang  cara-cara
                         menginisiasi, menjalankan, memonitor, dan mengevaluasi proyek. Pada

                         bagian ini, kalian akan belajar untuk membangun sebuah desain aplikasi
                         untuk  menyelesaikan  sebuah  permasalahan  yang  ada  di  sekitar
                         lingkungan kalian secara berkelompok. Aktivitas ini merupakan salah satu
                         bentuk praktik lintas bidang dalam mata pelajaran Informatika.

                             Praktik   Lintas   Bidang     (PLB)   merupakan      sebuah     kegiatan
                         pengembangan  aplikasi  yang  dikerjakan  dalam  jangka  waktu  setengah
                         semester (7 Minggu). Kegiatan ini diselenggarakan secara berkelompok
                         dengan jumlah anggota di setiap kelompok 5-6 orang. Setiap kelompok
                         akan diminta untuk melakukan observasi langsung ke lingkungan sekitar

                         untuk mencari permasalahan yang akan dijadikan sebagai studi kasus PLB.
                         Kalian  akan  berinteraksi  dengan  rekan-rekan  sekelompok  dan  dengan
                         masyarakat.  Dalam  bahasa  lain,  PLB  adalah  sebuah  kegiatan  yang
                         dilakukan di luar jam sekolah dalam rangka implementasi ilmu Informatika
                         yang  telah  didapat  di  sekolah.  Kalian  akan  berlatih  menyusun  sebuah
                         kegiatan  proyek  pengembangan  aplikasi  bersama  dengan  kelompok

                         untuk  menyelesaikan  permasalahan  yang  kalian  temui  di  masyarakat.
                         Kalian akan mendapatkan pengarahan dari guru tentang PLB pada awal
                         semester.  Proyek  ini  akan  melatih  setiap  anggota  tim  untuk  mengelola
                         setiap langkah pekerjaan. Produk dari PLB ini ialah aneka dokumentasi

                         proyek dan tentu saja desain aplikasi yang dibangun.

                             A.  Pengarahan Guru dan Observasi

                         Dalam proyek berjangka waktu agak lama ini, kalian akan bekerja dalam










                           @2022, SMA Al Muslim                                                                                                                                                                   10]]></page><page Index="11"><![CDATA[kelompok,  dan  juga  akan  mendapat  bagian  pekerjaan  mandiri.  Bekerja
                         dalam  kelompok  perlu  untuk  membangun  budaya  kerja  berkolaborasi
                         yang  kalian  perlukan  karena  pada  hakikatnya,  suatu  karya  besar  tidak
                         mungkin dikerjakan  sendiri. Sebuah karya besar adalah karya bersama
                         sekumpulan  orang,  yang  bahkan  kelak,  berasal  dari  berbagai  latar

                         belakang ilmu. Misalnya, karya besar


                              Patung Garuda Wishnu Kencana di Bali, atau Candi Borobudurdi Jawa
                        Tengah, Masjid Taj Mahal di India, itu bukan hanya karya seni yang dikagumi
                        banyak  orang,  tetapi  juga  karya  engineering  karena  pembangunannya
                        membutuhkan perhitungan matang untuk dapat kokoh serta memerlukan

                        perencanaan  karena  pengerjaannya  harus  bertahap  dalam  waktu  lama.
                        Seperti  sebuah  karya  bangunan,  sebuah  program  aplikasi  juga  dapat
                        berskala  besar.  Coba  kalian  buka  salah  satu  aplikasi  untuk  pemesanan
                        transportasi  online.  Banyak  sekali    iturnya,  bukan?  Tidak    mungkin
                        dikerjakan  oleh  satu   individu  saja. Aplikasi itu juga tidak dibuat begitu
                        saja,  tetapi  setelah  menggali  kebutuhan  dari  masyarakat  yang  akhirnya

                        memakainya.
                              Mari, kita latihan untuk membangun sebuah produk berupa program
                        aplikasi yang akan berguna sebagai solusi permasalahan di sekitar kita, yang

                        tidak terlalu besar tentunya, karena waktu kita yang terbatas. Kalian akan
                        menyadari  bahwa  aplikasi  komputer  itu  hanya  sebagian  dari  solusi
                        permasalahan yang ada.


                          1.  Pengarahan Guru
                        Kalian akan mendapatkan penjelasan dari guru tentang pelaksanaan PLB ini.
                        Sebagai permulaan, kalian wajib mencatat berbagai macam informasi yang
                        guru sampaikan. Kalian dapat mencatat penjelasan guru dalam Buku Kerja
                        Siswa menggunakan contoh format yang diberikan di bawah ini, yang tentu

                        saja  boleh  kalian  sesuaikan  dengan  gaya  penulisan  masing-masing.  Bagi
                        yang  suka  menggambar,  boleh  membuat  komik  sebagai  sarana
                        dokumentasi. Yang penting, elemen-elemen informasinya lengkap.

                            Haii / Tanggal kegiatan
                            Naiasumbei
                            Catatan            Deskiipsi kegiatan:













                           @2022, SMA Al Muslim                                                                                                                                                                   11]]></page><page Index="12"><![CDATA[Yang peilu dipeisiapkan:



                                               Timeline / iencana jadwal kegiatan PLB:



                          2.  Observasi
                          Guru  akan  memberikan  beberapa  contoh  kasus  yang  ada  di  sekitar

                          lingkungan  kalian.  Salah  satu  contoh  tema  yang  dapat  diangkat  ialah
                          tentang konsep kota cerdas. Berikut ini contoh observasi kota cerdas.


                           KONSEP KOTA CERDAS
                                    Menuju tahun 2045, beberapa kota di wilayah Indonesia mulai
                           menerapkan konsep kota cerdas (smarǐ ciǐy). Perkembangan teknologi
                           informasi yang begitu pesat jelas memberikan dampak pada kehidupan
                           bermasyarakat.  Sebagai  siswa  yang  telah  belajarkonsep-konsep
                           Informatika,kalian  akan  melaksanakan  sebuah  kegiatan  penerapan

                           teknologi  informasi  dalam  kehidupan  bermasyarakat  di  lingkungan
                           sekitar.  Untuk  menggali  permasalahan  yang  ada,  kalian  dapat
                           melakukan  kunjungan  dan  wawancara  terhadap  masyarakat  sekitar.
                           Proyek-  proyek  smart  city  sederhana  dapat  meliputi  konsep-konsep
                           yang telah disusun oleh Kementerian Komunikasi dan Informatika, yaitu

                           seperti berikut.
                                 1.  Smarǐ  environmenǐ:  Menyiapkan  kawasan  wisata  prioritas
                                     menjadi kawasan yang bersih, bebas sampah, dan tertib, tanpa
                                     meninggalkan unsur tradisionalnya.
                                 2.  Smarǐ economy: Memastikan implementasi TIK dalam proses

                                     transaksi (cashless) berlangsung di kawasan wisata prioritas
                                     dan pemerintah daerah sekitarnya.
                                 3.  Smarǐ branding: Membantu pemerintah daerah pada kawasan
                                     wisata
                                     prioritas dalam meningkatkan kunjungan wisata.
                                 4.  Smarǐ  governmenǐ:  Memastikan  pemerintah  daerah  pada

                                     kawasan  wisata  prioritas  menerapkan  Sistem  Pemerintahan
                                     Berbasis  Elektronik  (SPBE)  secara  berkualitas  dalam  upaya
                                     pelayanan publik yang baik.
                                 5.  Smarǐ socieǐy: Memastikan masyarakat tujuan wisata prioritas
                                     dan  kawasan  sekitarnya  memiliki  kapasitas  unggul  dan









                           @2022, SMA Al Muslim                                                                                                                                                                   12]]></page><page Index="13"><![CDATA[mampu menjadi tuan rumah yang baik. .
                                 6.  Smarǐ living: Mendorong situasi kawasan wisata prioritas yang
                                     kondusif dan nyaman bagi masyarakat dan wisatawan, melalui
                                     penyediaan  transportasi,  logistik  yang  tenteram,  aman,  dan

                                     ramah.
                                 Sebagai studi kasus PLB kali ini, kalian akan diminta untuk dapat
                             berkolaborasi  dengan  pengurus  RT/RW  yang  akan  ditentukan
                             bersama  guru,  untuk  menggali  permasalahan  tentang  pendataan
                             kependudukan dan aktivitas bulanan seperti:
                                 1.  Pendataan kelahiran
                                 2.  Pendataan kematian

                                 3.  Pendataan tamu
                                 4.  Penarikan iuran sampah
                                 5.  Penarikan iuran keamanan
                                 6.  Pendataan jumlah sampah yang dihasilkan warga
                                 7.  Pendataan luas wilayah RT
                        Kalian diminta untuk membangun sebuah sistem sederhana sebagai

                        bagian  dari  solusi  untuk  menyelesaikan  permasalahan-permasalahan
                        tersebut.

                        Proyek  ini  akan  dilakukan  di  lingkungan  sekitartempat  kalian  berada.
                        Sebagai bagian dari observasi, kalian diharapkan dapat menggali keadaan
                        lingkungan  sekitar  rumah  dan  mencoba  berinteraksi  dengan  perangkat
                        pengurus  RT/RW.  Kalian  diharapkan  dapat  memformulasikan  sebuah
                        permasalahan  yang  dihadapi  oleh  pengurus  RT  dan  RW  seputar
                        kependudukan.  Selanjutnya,  kalian  akan  membuat  alternatif  solusi  dari
                        permasalahan  tersebut  dan  menyusun langkah-  langkah  terstruktur  untuk
                        menyelesaikannya.  Sebagai  produk  dari  proyek  ini,  kalian  akan  membuat
                        sebuah  program  sederhana  dalam  bahasa  pemrograman  Python  untuk
                        menyelesaikan  permasalahan  yang  ada  di  lingkungan  RT/RW.  Sengaja
                        ditetapkan dalam bahasa pemrograman yang berbeda agar kalian memiliki
                        pengalaman dan membuktikan bahwa kalian bisa mentransfer pola konsep
                        pemrograman  dalam  bahasa  C  yang  telah  kalian  kenal  semester
                        sebelumnya, ke bahasa Python.
                          Apa yang akan kalian dapatkan dalam PLB
                          ini? Proyek ini memiliki tujuan untuk:

                          1.  Membangun sebuah sistem sederhana untuk membantu proses
                               pengelolaan pekerjaan rutin di kepengurusan RT/RW setempat.
                              2.  Memahami masalah serta mencari solusi untuk permasalahan
                                  tersebut.










                           @2022, SMA Al Muslim                                                                                                                                                                   13]]></page><page Index="14"><![CDATA[3.  Memberikan pengalaman berinteraksi secara langsung
                                  dengan masyarakat.
                              4.  Menerapkan konsep informatika dalam kehidupan
                                  bermasyarakat.

                          B.  Pelaksanaan Proyek

                          1.  Penyusunan Tim/Kelompok
                          Setelah kalian mendengarkan arahan dan melakukan observasi awal,
                          kalian akan diminta untuk menyusun tim/kelompok. Carilah 5-6 orang
                          yang  akan  bekerja  bersama  kalian.  Tuliskan  dalam  format  berikut
                          (kalian  dapat  menggunakan  aplikasi  pengolah  data  atau  aplikasi

                          pengolah  kata  untuk  mencatat/mendokumentasikan  hasil  kerja
                          kelompok kalian).
                            NAMA
                            KELOMPOK

                            No       Nama            Peran          No HP           Alamat email
                             1
                            2

                          2.  Pembagian Peran
                          Setiap orang dalam kelompok akan mendapatkan perannya masing-
                          masing.  Peran  yang  dapat  kalian  pilih  untuk  setiap  orang  anggota

                          kelompok seperti berikut.


                              No        Peran                        Tugas/Pekerja
                                                                            an
                               1  Project          •  Menyusun jadwal kerja
                                   manager         •  Menyusun pembagian kerja kelompok
                                                   •  Membangun komunikasi dengan RT/RW
                                                   •  Memonitor jalannya proyek
                               2  System           •  Melakukan analisis proses
                                   Analyst         •  Mendeinisikan kebutuhan pengurus RT/RW
                                                   •  Memodelkan kebutuhan aplikasi dalam bentuk
                                                      prototipe

                               3  Programmer       •  Menerjemahkan hasil analisis menjadi aplikasi
                                                   •  Menulis kode program












                           @2022, SMA Al Muslim                                                                                                                                                                   14]]></page><page Index="15"><![CDATA[4  Tester           •  Membuat skenario tes
                                                   •  Melakukan tes terhadap aplikasi yang dibuat
                                                   •  Mendokumentasikan hasil tes
                                 Perhatikan  bahwa  peran-peran  tersebut  dibutuhkan  dalam
                             membangun  solusi  apa  pun.  Kalaupun  solusinya  bukan  program
                             komputer, analisis sistem tugasnya untuk mempelajari persoalan dan
                             mencari solusi yang optimal. Programmer yang membangun produk
                             terkait  solusinya,  tester  yang  akan  menguji  produk  solusi.  Tester
                             biasanya ialah orang yang berbeda karena menguji program sendiri
                             seringkali tidak bisa cermat, seperti kata pepatah ‘gajah di pelupuk

                             mata tidak kelihatan, semut di seberang lautan tampak jelas’. Projecǐ
                             manager  bertugas  memastikan  bahwa  semua  tugas  dilaksanakan
                             sesuai rencana.
                                 Jika tugas sangat besar dan dikerjakan banyak orang, satu peran
                             dapat  dilakukan  oleh  lebih  dari  satu  orang.  Sebaliknya,  apabila
                             pekerjaan atau tugas sangat kecil, bisa saja satu orang menjalankan
                             peran  ganda,  bahkan  untuk  tugas  mandiri,  semua  peran  terpaksa
                             dilakukan oleh satu orang saja, yaitu diri kalian sendiri. Dalam hal ini,
                             kalian  harus  tahu  sedang  berperan  sebagai  apa,  agar  tugas  dapat
                             dilaksanakan sebaik-baiknya.

                             3.  Penyusunan Rencana Kerja
                             Setelah kalian mendapatkan kelompok dan peran, langkah awal yang
                             perlu  dilakukan  ialah  melakukan  penyusunan  rencana  kerja.
                             Penyusunan rencana kerja dapat menggunakan ganǐǐ charǐ sederhana
                             dengan  format  sebagai  berikut.  Ganǐǐ  charǐ  adalah  sebuah  graph
                             berarah yang merepresentasikan urutan paket-paket pekerjaan yang
                             dilakukan. Sebuah proyek biasanya dibagi menjadi beberapa paket
                             kerja,  yang  akan  dikerjakan  oleh  satu  orang  atau  lebih.  Strategi
                             pembagian anggota proyek ke paket kerja disesuaikan dengan peran
                             anggota proyek, agar tujuan proyek dapat dicapai secara optimal.


                                                             Bulan                    Penangg
                               No   Kegiat  Minggu ke  Minggu ke     Mingg   Mingg      ung        K
                                    an       1           2            u ke     u ke     Jawab      e
                                                                      3        4                   t



                          Contoh penggunaannya adalah sebagai berikut:










                           @2022, SMA Al Muslim                                                                                                                                                                   15]]></page><page Index="16"><![CDATA[Bulan/Ming
                                                             gu                      Penang
                          N    Kegiata                                                          Keteran
                          o    n              1         2          3          4        gung     gan
                                                                                       Jawab
                                         1  2  3  4  1  2  3  4  1  2  3  4  1  2  3  4
                           1  Observ                                                 Budi       tangg
                              asi  ke                                                           al 2
                              rumah                                                             Janu
                              Ketua                                                             ari
                              RT.                                                               2021.
                                                                                                bawa
                                                                                                 surat
                                                                                                penga
                                                                                                 ntar
                                                                                                  dari
                                                                                                sekolah
                           2  Diskusi                                                Ani
                              internal
                              kelomp
                              ok.
                           3  Pembua                                                 Joni
                              tan
                              laporan
                              observa
                              si
                              lapang.
                           4  Present                                                Rustam
                              asi ke
                              rumah
                              Ketua
                              RT.

                              Kolom  KEGIATAN  diisi  dengan  daftar  aktivitas  yang  akan  dikerjakan.
                          Kolom BULAN dan MINGGU merupakan penanda kapan kegiatan tersebut
                          harus  dilaksanakan.  Kolom  PENANGGUNG  JAWAB  diisi  dengan  nama
                          anggota  kelompok  yang  merupakan  penanggung  jawab  dari  kegiatan
                          tersebut. Berbagai catatan dapat diberikan di kolom KETERANGAN.

                              Secara garis besar, kegiatan PLB ini akan dilakukan berpusat kepada
                          siswa  dan  berorientasi  PBL  (projecǐ  based  learning).  Jadwal  umum
                          kegiatannya seperti dalam tabel berikut, detail jadwalnya akan ditentukan
                          oleh guru.









                           @2022, SMA Al Muslim                                                                                                                                                                   16]]></page><page Index="17"><![CDATA[Deskripsi       Luaran
                           No                                            Keterangan         Durasi
                                  Kegiatan          Hasil
                                                    Siswa
                             1  Pembagian       Kelompok        Guru memimpin            1 Hari / 2
                                Kelompok        Kerja Siswa     pembagian kelompok  JP
                                Kerja                           dan peran siswa
                                                                dalam kelompok.
                            2  Penjelasan       Rangkuman,      Guru menjelaskan         1 hari / 2
                                umum            Notulen         alur pengerjaan          JP
                                proyek          pertemuan       proyek dari Panduan
                                                                Proyek yang
                                                                disusunnya.
                            3  Survei           Dokumen         Siswa turun ke           1 minggu
                                lapangan        hasil           lapangan untuk
                                                survei          menggali
                                                                permasalahan


                                 Deskripsi      Luaran
                           No                                            Keterangan        Durasi
                                 Kegiatan          Hasil
                                                   Siswa
                            4  Diskusi         Brainstorming,  Kelompok siswa           1 minggu
                                Internal       Dokumen          melakukan diskusi
                                Kelompok       tindak lanjut    internal untuk
                                               hasil survei     membahas
                                                                temuan-temuan
                                                                pada saat survei
                                                                lapangan
                            5  Presentasi      Dokumen          Setiap kelompok         2 hari / 4 JP
                                awal proyek  Presentasi         mempresentasikan
                                               Proyek           proyek yang akan
                                                                dikerjakan dan akan
                                                                diberi masukan oleh
                                                                guru
                            6  Inisiasi        Foto/Video       Kelompok siswa          1 minggu
                                proyek                          melakukan
                                                                persiapan awal
                                                                untuk turun ke
                                                                lokasi observasi









                           @2022, SMA Al Muslim                                                                                                                                                                   17]]></page><page Index="18"><![CDATA[dan melakukan
                                                                pemaparan ke
                                                                masyarakat
                                                                tentang proyek
                                                                yang akan
                                                                dilakukan
                            7  Pengerjaan      Log kegiatan     Siswa melakukan         1 minggu
                                proyek                          pengerjaan proyek
                                                                secara mandiri
                                                                dipantau oleh Guru
                            8  Diskusi         Foto/Video,      Guru mendampingi        1 minggu
                                Guru -         Produk           pengerjaan proyek
                                Siswa                           yang dilakukan oleh
                                                                siswa secara berkala
                            9  Diskusi         Foto/Video,      Siswa                   1 minggu
                                Siswa -        Produk           mempresentasikan
                                Masyarakat                      hasil sementara dari
                                                                proyek ke
                                                                masyarakat.

                            10  Presentasi     Foto/Video,      Siswa                   2 hari / 4 JP
                                akhir ke       Produk           mempresentasikan
                                klien                           hasil
                                                                proyek akhir ke klien.
                            11  Presentasi     Foto/Video,      Siswa                   1 hari / 4 JP
                                akhir ke       Produk,          mempresentasikan
                                guru           dokumen          hasil implementasi
                                               proyek           proyek di
                                                                masyarakat kepada
                                                                guru.


                             4.  Observasi Lapangan
                             Kegiatan  ini  merupakan  kegiatan  lapangan.  Misalkan  untuk  contoh
                             kasus  Kota  Cerdas,  kalian  akan  diminta  untuk  berdiskusi  dengan
                             pengurus RT/ RW di lingkungan tempat tinggal kalian. Topik yang akan
                             diambil ialah permasalahan pendataan kependudukan atau pelayanan
                             publik. Contoh masalah yang mungkin kalian digali ialah:

                                 1.  Apa saja permasalahan seputar kependudukan di RT/RW?
                                 2.  Bagaimana alur pelaksanaan atau prosedur dari sebuah
                                     pelayanan yang ada di lingkungan RT/RW?
                       3.  Siapa saja yang terlibat dalam pelayanan di lingkungan RT / RW?
                          Hasil observasi lapangan dapat kalian tuliskan dalam format berikut.









                           @2022, SMA Al Muslim                                                                                                                                                                   18]]></page><page Index="19"><![CDATA[Haii / Tanggal
                            Lokasi
                            Peseita              1.
                            Obseivasi            2.
                            Lapangan
                                                 ...
                                                         Hasil Obseivasi
                                                            Lapangan
                            Nama pelayanan:
                            ...........................................................................................................................
                            ................
                            ...........................................................................................................................

                            .................
                            Alui pelayanan:
                            ...........................................................................................................................
                            .................
                            ...........................................................................................................................
                            .................
                            Aktoi yang teilibat dalam pelayanan:
                            ...........................................................................................................................
                            .................
                            ...........................................................................................................................
                            .................
                            Peimasalahan:
                            ...........................................................................................................................
                            .................
                            ...........................................................................................................................
                            .................
                            Rencana              1.
                            tindak lanjut        2.
                                                 ...

                              Setelah  mendapatkan  permasalahan  di  lapangan,  kalian  perlu
                          melakukan  diskusi  dengan  kelompok  kalian  untuk  menentukan
                          rencana tindak lanjut dari permasalahan yang sudah kalian temukan.

                          5.  Perancangan dan Pengembangan Aplikasi
                          Peralatan, bahan, dan sarana yang dibutuhkan untuk mengerjakan
                          proyek ialah:

                              1.  Komputer/Laptop









                           @2022, SMA Al Muslim                                                                                                                                                                   19]]></page><page Index="20"><![CDATA[2.  Koneksi internet
                              3.  Kertas HVS
                              4.  Pulpen
                              5.  Aplikasi pengolah kata (misal MS Word, Google Docs, dsb)
                              6.  Dst, silakan kalian mengisi semua peralatan dan sarana yang
                                  mungkin
                                  akan kalian buat
                              Pengembangan  desain  aplikasi  merupakan  tujuan  utama  dalam

                          proyek  ini.  Kalian  dan  kelompok  kalian  akan  mengembangkan  aplikasi
                          secara mandiri. Kalian dapat melakukan browsing menggunakan internet
                          untuk belajar secara mandiri mendesain alur aplikasi.
                                 Petunjuk: kalian dapat melakukan observasi tentang sebuah aplikasi

                           e-commerce  dan  mencoba  berbelanja  di  kedua  plaǐform  tersebut  sambil
                           mencatat alur ketika seorang pelanggan berbelanja di e-commerce. Untuk
                           menggambarkan  sebuah  halaman,  kalian  dapat  menggunakan  aplikasi
                           pengolah presentasi. Berdiskusilah dengan rekan kelompok kalian tentang
                           apa saja yang perlu ada di halaman aplikasi yang kalian buat!












                              Gambar 9.2 Contoh Membuat Desain Aplikasi Dengan Menggunakan MS PowerPoint.









































                           @2022, SMA Al Muslim                                                                                                                                                                   20]]></page><page Index="21"><![CDATA[C.  Monitoring dan Evaluasi Proyek

                             Selain mengembangkan aplikasi, salah satu luaran wajib dari proyek
                             ialah  rekaman  aktivitas  proyek  yang  berisi  tentang  daftar  aktivitas
                             individu  dalam  mengerjakan  proyek.  Luaran  lainnya  ialah  kode
                             program, desain prototipe, dan aplikasi. Selain dalam bentuk produk

                             aplikasi, terdapat dokumen pendukung seperti poster/infograis serta
                             dokumen yang berisi releksi dan evaluasi.
                             Jurnal kelompok dapat menggunakan format sebagai berikut.

                                      Nama
                               No                 Hari/Tanggal/Ja     Pelaksan         Keterangan
                                     Aktivita     m                   a
                                         s

                                1   Aktivitas A  Sabtu/13 Februari  Siswa A       Membuat desain
                                                 2021/ 10.00                      pertanyaan
                                                                                  wawancara.
                                2
                                3
                                4

                             Format rekaman aktivitas proyek secara sederhana sebagai berikut.

                                    Nama Siswa:          Budi Sudarsono
                               No
                                     Hari/Tanggal/Wak        Aktivitas             Keterangan
                                     tu
                                1  Senin, 15 Februari  Membuat            Dikerjakan secara bersama
                                    2021/ 08.00 –        laporan          menggunakan google docs
                                    10.00                observasi.       di alamat https: https:/

                                                                          docs.google.
                                                                          com/spreadsheets/d/1FxY3
                                                                          uAk.
                                2
                                3
                                4

                                 Setiap  anggota  kelompok  wajib  membuat  rekaman  aktivitas
                             proyek  (log  activity)  ini  yang  kemudian  akan  dikumpulkan  ke  guru

                             pada saat penyusunan laporan kemajuan dan laporan akhir.









                           @2022, SMA Al Muslim                                                                                                                                                                   21]]></page><page Index="22"><![CDATA[1.  Penyusunan Laporan Kemajuan

                          Laporan kemajuan merupakan laporan singkat yang berisi tentang:
                              a.  Deskripsi umum proyek
                              b.  Temuan masalah di lapangan
                              c.  Solusi yang diambil
                              d.  Kendala pengembangan
                              e.  Rencana tindak lanjut penyelesaian pengembangan aplikasi


                              Kaliandankelompokkaliandapat membuatlaporansingkat ini
                          menggunakan aplikasi pembuat presentasi atau aplikasi pengolah kata.

                          2.  Penyusunan Laporan Akhir
                          Laporan akhir merupakan laporan lengkap pengerjaan PLB. Laporan ini
                          berisi hal-hal berikut.
                              a.  Deskripsi umum proyek
                              b.  Temuan masalah di lapangan
                              c.  Solusi yang diambil
                              d.  Proses desain dan pengembangan aplikasi
                              e.  Demo aplikasi
                              f.  Saran
                            Kalian  dan  kelompok  kalian  dapat  membuat  laporan  singkat  ini
                        menggunakan  aplikasi  pembuat  presentasi  atau  aplikasi  pengolah  kata.
                        Selain  laporan,  pastikan  kelompok  kalian  juga  mengumpulkan  desain
                        prototipe dari aplikasi yang dibuat.

                        TANTANGAN

                        Apakah kelompok kalian dapat mengimplementasikan desain aplikasi kalian
                        menjadi    sebuah     program      utuh    atau   aplikasi?    Kalian   bebas
                        mengimplementasikan aplikasi kalian dalam bahasa pemrograman apapun
                        yang kalian kuasai.


                        3.    Refleksi dan Evaluasi Diri
                        Selain guru yang memberikan evaluasi, kalian juga diberi kesempatan untuk
                        menyusun evaluasi atau releksi diri. Releksi diri bersifat individu dan juga

                        kelompok. Setelah  kalian  mengisi  releksi  diri  dan  kelompok, kalian  dapat
                        mengumpulkannya ke guru. Setidaknya, ada 3 aspek yang ditanyakan saat
                        mengisi  releksi  diri,  yaitu  deskripsi  pengalaman  yang  kalian  dapatkan,
                        kendala yang kalian hadapi, serta tindak lanjut kalian terhadap pengalaman
                        bekerja secara berkelompok maupun individu.









                           @2022, SMA Al Muslim                                                                                                                                                                   22]]></page><page Index="23"><![CDATA[@2022, SMA Al Muslim                                                                                                                                                                   23]]></page></pages></Search>